金庸：「解放軍負責保衛國家和人民，我們新聞工作者的首要任務，同解放軍一樣，也是聽黨與政府的指揮」

金庸在1981年7月18日，在北京人民大會堂福建廳獲得鄧小平親切接見。回港後，金庸對記者說：「第一，我相信中國大陸，目前沒有別的政治力量足以取代中共的領導地位。第二，我相信中國在幾十年內不可能實行西方式的民主，即使可能，也未必對國家、人民有利。第三，我個人贊成中國實行開明的社會主義。」

1988年11月，《基本法》草委查良鏞與查濟民拋出一個被認為是北京官方想法的「協調方案」（又稱「雙查方案」），供《基本法》草委及諮委討論。方案內容建議立法會分三屆發展到半數直選；而第二任及第三位行政長官由800人組成的選委選出。其後，基本法草委會通過了「雙查方案」，並寫進《基本法（草案）》（第二稿）。

金庸：「解放軍負責保衛國家和人民，我們新聞工作者的首要任務，同解放軍一樣，也是聽黨與政府的指揮，團結全國人民，負責保衛國家人民。」（《兩種社會中的新聞工作》，1999年12月）